---
title: "Sustentabilidade ambiental: o que é?"
date: 2020-11-30T00:00:00.000Z
---

<!-- wp:tadv/classic-paragraph /-->

<p><span data-contrast="auto">A sustentabilidade consiste na</span><span data-contrast="auto"> conservação ou na manutenção de um cenário no longo prazo, de modo a lidar bem com possíveis ameaças. </span><span data-contrast="auto">A palavra sustentável deriva do latim <em>sustentare</em> e significa sustentar, apoiar, conservar e cuidar. </span><span data-contrast="auto">Ser sustentável é utilizar e cuidar para que não falte ao próximo que vai utilizar, formando assim uma cadeia solidária que busca preservar da melhor maneira possível o meio ambiente.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">No que diz respeito ao meio ambiente, esse termo vem sendo empregado com cada vez mais frequência, na medida que a importância dos cuidados com a natureza vem crescendo. A sustentabilidade forma-se a partir do equilíbrio dos três focos mais afetados: ambiente, sociedade e economia. Para que a sustentabilidade se torne uma realidade, é preciso que as três áreas sejam consideradas em conjunto e as medidas criadas devem abranger todos esses interesses. O maior desafio a ser enfrentado ao se aplicar os métodos de sustentabilidade é conseguir um equilíbrio entre o desenvolvimento econômico e social de um país e a preservação do meio ambiente. </span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">A sustentabilidade diz respeito a um planeta em equilíbrio, no qual as pessoas encontrem condições necessárias para a sobrevivência que respeitem os limites dos recursos naturais. Essa preocupação é fundamental para reduzir problemas decorrentes da poluição, efeito estufa, aquecimento global, preservação de fauna e flora, além do fim dos recursos naturais. Ser sustentável é utilizar e cuidar para que não falte ao próximo que vai utilizar, formando assim uma cadeia solidária que busca preservar da melhor maneira possível o meio ambiente.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:276}"> </span></p>
<p><strong>Quais os benefícios da sustentabilidade para o meio ambiente?</strong><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559738&quot;:360,&quot;335559739&quot;:120,&quot;335559740&quot;:276}"> </span></p>
<p><img class="aligncenter" src="http://seivajr.com/wp-content/uploads/2020/11/giphy-4-post-blog-terra-feliz.gif" /></p>
<p><span data-contrast="auto">O benefício mais importante é a </span><span data-contrast="auto">preservação do meio ambiente </span><span data-contrast="auto">para garantir que o planeta se recupere e que as próximas gerações também possam viver bem e usufruir dos recursos da natureza. Um planeta preservado também garante mais qualidade de vida para todas as pessoas.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559739&quot;:220,&quot;335559740&quot;:240}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Medidas sustentáveis também ajudam a manter o equilíbrio do meio ambiente e de todos os seus ecossistemas. Com isso, a preservação de espécies animais e vegetais aumenta bastante. Outro benefício da sustentabilidade é a diminuição dos riscos de acidentes ambientais graves, como enchentes, contaminação das águas, rompimento de barragens e ciclones.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559739&quot;:220,&quot;335559740&quot;:240}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Nós podemos ajudar na sustentabilidade ambiental com atitudes simples que podem ser adotadas, tais como:</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559739&quot;:220,&quot;335559740&quot;:240}"> </span></p>
<ul>
<li data-leveltext="●" data-font="Open Sans" data-listid="2" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="1" data-aria-level="1"><span data-contrast="auto">Evitar o desperdício e reaproveitando a água sempre que for possível;</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559740&quot;:276,&quot;335559991&quot;:360}"> </span></li>
<li data-leveltext="●" data-font="Open Sans" data-listid="2" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="1" data-aria-level="1"><span data-contrast="auto">Não jogar lixo no chão ou na natureza, o lixo pode contaminar o solo e entupir as saídas de água causando alagamentos;</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559740&quot;:276,&quot;335559991&quot;:360}"> </span></li>
<li data-leveltext="●" data-font="Open Sans" data-listid="2" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="1" data-aria-level="1"><span data-contrast="auto">Criar o hábito de reciclar o lixo doméstico;</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559740&quot;:276,&quot;335559991&quot;:360}"> </span></li>
<li data-leveltext="●" data-font="Open Sans" data-listid="2" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="1" data-aria-level="1"><span data-contrast="auto">Evitar consumo de plástico no geral;</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559740&quot;:276,&quot;335559991&quot;:360}"> </span></li>
<li data-leveltext="●" data-font="Open Sans" data-listid="2" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="1" data-aria-level="1"><span data-contrast="auto">Usar transportes públicos ou outros transportes mais sustentáveis como a bicicleta e o rodízio de carros para diminuir as emissões de gás carbônico na atmosfera;</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559740&quot;:276,&quot;335559991&quot;:360}"> </span></li>
<li data-leveltext="●" data-font="Open Sans" data-listid="2" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="1" data-aria-level="1"><span data-contrast="auto">Repensar hábitos de consumo e consumir de forma mais sustentável.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559739&quot;:220,&quot;335559740&quot;:276,&quot;335559991&quot;:360}"> </span></li>
</ul>
<p aria-level="2"><span data-contrast="auto">A sustentabilidade ambiental no Brasil, tem </span><span data-contrast="auto">crescido bastante nas últimas décadas. Por conta da grande área territorial e da localização, o Brasil é um país com muita diversidade, possuindo vários ecossistemas e reservas naturais que precisam ser preservados.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559738&quot;:360,&quot;335559739&quot;:120,&quot;335559740&quot;:240}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Entre os principais problemas enfrentados no Brasil estão: poluição, desmatamentos e a grande quantidade de lixo que ainda não é reciclada. A solução para esses problemas passa pela criação de políticas mais sustentáveis que sejam eficientes em diminuir o impacto de indústrias e atividades como agricultura e pecuária.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559739&quot;:220,&quot;335559740&quot;:240}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Especialistas indicam que as áreas de maior atenção à sustentabilidade ambiental no Brasil devem ser:</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559739&quot;:220,&quot;335559740&quot;:240}"> </span></p>
<ul>
<li data-leveltext="●" data-font="Open Sans" data-listid="1" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="1" data-aria-level="1"><span data-contrast="auto">Redução de desmatamentos e preservação de espécies nativas;</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559740&quot;:240,&quot;335559991&quot;:360}"> </span></li>
<li data-leveltext="●" data-font="Open Sans" data-listid="1" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="2" data-aria-level="1"><span data-contrast="auto">Diminuição da emissão de gases de efeito estufa;</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559740&quot;:240,&quot;335559991&quot;:360}"> </span></li>
<li data-leveltext="●" data-font="Open Sans" data-listid="1" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="2" data-aria-level="1"><span data-contrast="auto">Controle da poluição e do empobrecimento do solo;</span></li>
<li data-leveltext="●" data-font="Open Sans" data-listid="1" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="2" data-aria-level="1"><span data-contrast="auto">Melhorar o planejamento de resposta a desastres ambientais;</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559740&quot;:240,&quot;335559991&quot;:360}"> </span></li>
<li data-leveltext="●" data-font="Open Sans" data-listid="1" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="2" data-aria-level="1"><span data-contrast="auto">Melhor aproveitamento da água;</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559740&quot;:240,&quot;335559991&quot;:360}"> </span></li>
<li data-leveltext="●" data-font="Open Sans" data-listid="1" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="2" data-aria-level="1"><span data-contrast="auto">Conscientizar os cidadãos sobre a importância da adoção de medidas sustentáveis;</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559740&quot;:240,&quot;335559991&quot;:360}"> </span></li>
<li data-leveltext="●" data-font="Open Sans" data-listid="1" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="2" data-aria-level="1"><span data-contrast="auto">Incentivo da adoção de medidas sustentáveis pelas empresas.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559739&quot;:220,&quot;335559740&quot;:240,&quot;335559991&quot;:360}"> </span></li>
</ul>
<p><span data-contrast="auto">Essas ações trazem benefícios a médio e longo prazo e, talvez por isso, seja tão difícil que toda a sociedade participe. Porém, a conscientização vai além das práticas diárias. A sustentabilidade ambiental também deve estar inserida no ambiente corporativo, com ações que resultem num crescimento econômico sem prejuízos ao meio ambiente. Vale lembrar que todas as ações devem ser promovidas e explicadas aos funcionários, para que o esclarecimento dos temas possa induzir à conscientização e interação ambiental. </span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559739&quot;:300,&quot;335559740&quot;:276}"> </span></p>
<p aria-level="2"><strong>Algumas ações que podem fazer a diferença: </strong></p>
<p aria-level="2"><img class="aligncenter" src="https://media.giphy.com/media/iJmqTk5Dub8LBU80t4/giphy.gif" alt="" width="480" height="336" /></p>
<ol>
<li><b><span data-contrast="auto"> A economia de material como aliada na gestão financeira interna</span></b></li>
</ol>
<p><span data-contrast="auto">O uso consciente de materiais gera diminuição do desperdício, o que, dentro do ambiente corporativo, é de grande importância, podendo significar uma redução no orçamento total. Para integrar tal ação, os responsáveis pela área devem investir em treinamento de mão de obra, com a qualificação dos funcionários das áreas atingidas e em tecnologia, que pode apresentar novas metodologias de utilização e controle. Essa ação colabora com a sustentabilidade ambiental e ajuda o empreendedor.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559739&quot;:300,&quot;335559740&quot;:276}"> </span></p>
<ol start="2">
<li><b><span data-contrast="auto"> Descarte de lixo e reciclagem de material no ambiente corporativo</span></b></li>
</ol>
<p><span data-contrast="auto">Em alguns casos, a sobra de material é inevitável, mas isso não deve significar um descarte irresponsável. A separação correta dos excessos e a condução adequada dos mesmos contribui para o desenvolvimento sustentável da empresa.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559739&quot;:300,&quot;335559740&quot;:276}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">A empresa pode utilizar também de coletores locais de reciclagem, dentro da própria comunidade inserida, o que faz com que cumpra de modo saudável seu papel social. Neste caso, os funcionários devem ser orientados para realizar a separação.  A reciclagem pode abranger desde copos descartáveis até materiais industriais e de escritório. Bem como, os copos plásticos também podem ser eliminados através da distribuição de canecas ou copos individuais.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559739&quot;:300,&quot;335559740&quot;:276}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Os itens que não forem recicláveis poderão ser direcionados para um sistema de compostagem, que poderá fomentar com </span><span data-contrast="auto">insumos de base orgânica</span><span data-contrast="auto"> uma horta ou jardim da própria empresa. </span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559739&quot;:300,&quot;335559740&quot;:276}"> </span></p>
<ol start="3">
<li><b><span data-contrast="auto"> Técnicas de aproveitamento de recursos naturais</span></b></li>
</ol>
<p><span data-contrast="auto">U</span><span data-contrast="auto">ma empresa consciente deve buscar projetos que possam se beneficiar da própria natureza, usufruindo do que ela oferece de melhor, sem degradá-la.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559739&quot;:300,&quot;335559740&quot;:276}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">A utilização, por exemplo, de energia solar como fonte de energia limpa é uma boa medida. Além de ser uma prática sustentável adotada em diversos países, essa fonte pode significar uma redução considerável de gastos com energia elétrica. </span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559739&quot;:300,&quot;335559740&quot;:276}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">O sol, além da energia limpa, também pode estar presente em ambientes no espaço físico da empresa, como em salas de reunião e refeitórios, onde a claridade pode ser destacada com mudanças simples que favoreçam a iluminação natural.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559739&quot;:300,&quot;335559740&quot;:276}"> </span></p>
<ol start="4">
<li><b><span data-contrast="auto">Tecnologia a serviço do meio ambiente</span></b></li>
</ol>
<p><span data-contrast="auto">As tendências tecnológicas acompanham as boas práticas. Ao pensar em contenção de resíduos, podemos incluir papéis de divulgação de produtos e uso interno. Uma tendência crescente é a criação de aplicativos que facilitem a comunicação entre as pessoas, no próprio computador ou painel de avisos, de maneira rápida e limpa.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559739&quot;:300,&quot;335559740&quot;:276}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">As empresas também podem ser importantes influenciadoras na vida de seus clientes. Ao produzirem produtos com ênfase em processos sustentáveis, materiais que não agridam o meio ambiente, e serem representadas por ações que colaborem para um desenvolvimento sustentável, podem induzir clientes e colaboradores às práticas colaborativas de consciência ambiental.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559739&quot;:300,&quot;335559740&quot;:276}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">É papel do governo e das empresas colaborarem para que a comunidade esteja envolvida em ações de educação ambiental e desenvolvimento sustentável, como forma de usufruir daquilo que a natureza nos oferece, sem extinguir recursos preciosos, que influenciam diretamente em nossa qualidade de vida. Toda a sociedade deve estar unida em busca de uma maior proteção do meio ambiente. Com ações simples, uma pessoa pode mudar sua realidade. Com atos em massa, todos podemos mudar o mundo.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:0,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559739&quot;:300,&quot;335559740&quot;:276}"> </span></p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-large is-resized"><img src="http://seivajr.com/wp-content/uploads/2020/11/giphy-1-post-blog.gif" alt="" class="wp-image-1713" width="319" height="319"/></figure></div>

